<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.2/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.2/rng/docbook.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.2">
    <info>
        <title>Manual de usuario de Github</title>
        <author>
            <orgname>Achraf Ben Tamou</orgname>
        </author>
        <address><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="../../../../../Downloads/Untitled2-removebg-preview.png"/></imageobject></inlinemediaobject></address>
    </info>
    <part>
            <title>Guia de principiantes</title>
        <chapter>
            <title>Introducción</title>
            <sect1>
                <title>¿Qué es GitHub?</title>
                <para>GitHub es una plataforma en línea que permite alojar y gestionar proyectos de
                    desarrollo de software usando el sistema de control de versiones Git. Es una
                    comunidad global donde desarrolladores, empresas y organizaciones colaboran en
                    proyectos compartidos, realizan revisiones de código, gestionan tareas y
                    documentan su trabajo. La plataforma facilita la colaboración en equipo y la
                    gestión eficiente de cambios en archivos, permitiendo hacer seguimiento
                    histórico, revertir versiones anteriores, y fusionar aportaciones. <informalexample>
                        <para><emphasis>Imagina un proyecto de código abierto para un app móvil.
                                Varios desarrolladores en distintas partes del mundo trabajan en
                                diferentes funcionalidades, haciendo commits y creando issues para
                                bugs o nuevas ideas. GitHub centraliza todo, permitiendo que todos
                                contribuyan de manera ordenada y transparente.</emphasis></para>
                    </informalexample></para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>Creación de cuenta y configuración básica</title>
            <sect1>
                <title>Registro y Configuración inicial</title>
                <para>
                    <orderedlist>
                        <listitem>
                            <para><emphasis role="bold">Crear una cuenta:</emphasis> Ir a <link
                                    xlink:href="https://github.com">https://github.com</link>,
                                rellenar el formulario con usuario, email y contraseña. Se
                                recomienda usar una contraseña segura y activar la verificación en
                                dos pasos para mayor seguridad. </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para><emphasis role="bold">Verificación del email:</emphasis> Recibirás
                                un correo para verificar tu cuenta, asi que deberas entrar a tu
                                correo y presionar el boton donde ponga "<emphasis role="bold"
                                    >Verificar</emphasis>". </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para><emphasis role="bold">Configuración del perfil:</emphasis> Subir
                                una foto, añadir una breve bio, enlaces a tu blog o portafolio
                                profesional. Esto mejora tu presencia y credibilidad en la
                                comunidad. </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para><emphasis role="bold">(Opcional) Configuración de
                                    SSH/HTTPS:</emphasis> Para sincronizar tus repositorios locales
                                con GitHub, configura claves SSH o token de acceso personal. Esto
                                evita introducir tu usuario y contraseña repetidamente.</para>
                        </listitem>
                    </orderedlist>
                </para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>Conceptos básicos de GitHub</title>
            <sect1>
                <title>Repositorios</title>
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="bold">¿Qué son? </emphasis></para>
                        <para>Un repositorio de GitHub es el espacio central donde un proyecto
                            almacena todos sus archivos y el historial de cambios a lo largo del
                            tiempo. Dentro de un repositorio puedes tener cualquier tipo de
                            archivos: código fuente, imágenes, documentos, configuración e incluso
                            manuales. Además, los repositorios guardan metadatos importantes como
                            quién ha hecho cada cambio, cuándo y por qué. GitHub proporciona
                            numerosos servicios integrados en los repositorios, como el seguimiento
                            de problemas, las solicitudes de cambio, la wiki del proyecto y las
                            opciones de seguridad avanzadas.​ </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para><emphasis role="bold">Cómo crearlos:</emphasis>
                        </para>
                        <para>Puedes crear un repositorio en la web de GitHub haciendo clic en "New
                            Repository". Se solicita un nombre y puedes añadir una descripción. Es
                            importante decidir si tu repositorio será público, para que cualquier
                            usuario lo vea, o privado, para mantenerlo restringido. Es muy
                            recomendable incluir un archivo README, que explica el propósito del
                            proyecto, y un archivo .gitignore, que indica qué archivos no se deben
                            subir. Una vez creado, puedes clonar el repositorio en tu equipo local
                            usando Git y así trabajar de forma remota y sincronizada. <informalexample>
                                <para><emphasis>Por ejemplo, al crear el repositorio
                                        “MiProyectoWeb”, puedes alojar el código para una página web
                                        personal. El repositorio contendrá el archivo index.html,
                                        imágenes del sitio, documentación en el README, y una lista
                                        de problemas a resolver en la pestaña Issues. Si varios
                                        usuarios contribuyen, cada cambio queda registrado y
                                        referenciado con el usuario y la fecha correspondientes.
                                    </emphasis></para>
                            </informalexample></para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </sect1>
            <sect1>
                <title>Commits</title>
                <para>
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para><emphasis role="bold">¿Qué son? </emphasis></para>
                            <para>Un commit es una instantánea del estado de los archivos de un
                                repositorio en un momento determinado. Cada vez que haces cambios en
                                tu proyecto, puedes guardar esos cambios en un commit. De esta
                                forma, GitHub mantiene un historial completo de lo que ha cambiado y
                                quién realizó esa modificación. Los commits pueden tener mensajes
                                descriptivos que ayudan al equipo a entender el propósito de cada
                                conjunto de cambios, lo que facilita la revisión y el mantenimiento
                                del proyecto, incluso después de años de desarrollo.​</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para><emphasis role="bold">Como hacer un coomit</emphasis></para>
                            <orderedlist>
                                <listitem>
                                    <para>Seleccionar los archivos que quieres agregar al
                                        commit</para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>Escribe un mensaje explicativo y guarda tu commit. Los
                                        mensajes claros y específicos mejoran la colaboración, por
                                        ejemplo: <emphasis>"Arreglo del error al guardar
                                            usuario"</emphasis>, <emphasis>"Agrego pantalla de
                                            estadísticas"</emphasis>.</para>
                                </listitem>
                            </orderedlist>
                            <para>Para hacer un commit, normalmente usas comandos de Git o la
                                interfaz visual de GitHub Desktop o VSCode. El proceso básico es: Es
                                importante hacer commits frecuentes y de pequeños cambios para
                                mantener el historial organizado. En GitHub, los commits pueden ser
                                revisados por otros usuarios mediante pull requests, antes de llegar
                                al código principal.<informalexample>
                                    <para><emphasis>Supón que modificas el color del fondo en tu
                                            aplicación y le cambia el tono a otro. El commit debe
                                            reflejar este cambio con un mensaje como: “Cambio de
                                            color del fondo”. </emphasis></para>
                                </informalexample></para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                </para>
            </sect1>
            <sect1>
                <title>Issues</title>
                <para>
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para><emphasis role="bold">¿Qué son?</emphasis>
                            </para>
                            <para>Las Issues en GitHub son el sistema que permite identificar,
                                registrar y gestionar tareas, ideas o problemas relacionados con el
                                proyecto. Son útiles tanto para grandes equipos como para trabajos
                                individuales, ya que ofrecen trazabilidad, comunicación y
                                documentación de los retos del proyecto. Dentro de una issue puedes
                                describir el problema, asignar responsables, definir etiquetas
                                (“bug”, “enhancement”, “question”), establecer prioridades e incluso
                                relacionar issues con pull requests, automatizando su cierre si la
                                solución está en el código. Issues también sirven para discutir
                                propuestas de cambios, preguntar dudas importantes y dividir el
                                trabajo en sub­tareas.​ </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para><emphasis role="bold">Cómo usarlos</emphasis>
                            </para>
                            <orderedlist>
                                <listitem>
                                    <para>Accede a la pestaña Issues de tu repositorio y pulsa
                                            “<emphasis role="bold">New Issue</emphasis>”.</para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>Redacta una descripción precisa, añade pasos para
                                        reproducir el problema si es un bug, adjunta capturas o
                                        códigos de ejemplo, y etiqueta la issue según su tipo.
                                    </para>
                                </listitem>
                            </orderedlist>
                            <para>A medida que avanzas, actualiza el estado de la issue con
                                comentarios y, cuando la tarea esté completa, puedes cerrarla. Si la
                                issue representa una tarea grande, puedes descomponerla en
                                sub-issues o listas de tareas, logrando una mejor organización.<informalexample>
                                    <para><emphasis>En el desarrollo de una plataforma de cursos
                                            online, puedes crear una issue llamada “Error al cargar
                                            video en navegadores móviles”. Esta issue tendrá una
                                            descripción del problema, pasos para reproducirlo,
                                            evidencia visual (captura de pantalla del error) y
                                            estará asignada a un miembro del equipo.
                                        </emphasis></para>
                                </informalexample></para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                </para>
            </sect1>
        </chapter>
        <chapter>
            <title>Conclusiones</title>
            <para>GitHub es esencial para colaborar en proyectos de software, permitiendo gestionar
                versiones, revisar cambios y coordinar tareas. Crear una cuenta, entender los
                conceptos de repos, commits e issues, y seguir buenas prácticas, son los pasos
                fundamentales para empezar a contribuir o gestionar tus propios proyectos. </para>
        </chapter>
    </part>
</book>
